

前面我们讲了平时常见的看新闻、支付、直播、下载等场景，现在网站的数目非常多，常用的网站就有二三十个，如果全部用IP地址进行访问，恐怕很难记住。于是，就需要一个地址簿，根据名称，就可以查看具体的地址。

例如，我要去西湖边的“外婆家”，这就是名称，然后通过地址簿，查看到底是哪条路多少号。

DNS服务器
------

在网络世界，也是这样的。你肯定记得住网站的名称，但是很难记住网站的IP地址，因而也需要一个地址簿，就是**DNS服务器**。

由此可见，DNS在日常生活中多么重要。每个人上网，都需要访问它，但是同时，这对它来讲也是非常大的挑战。一旦它出了故障，整个互联网都将瘫痪。另外，上网的人分布在全世界各地，如果大家都去同一个地方访问某一台服务器，时延将会非常大。因而，**DNS服务器，一定要设置成高可用、高并发和分布式的**。

于是，就有了这样**树状的层次结构**。

![](assets/890ff98fde625c6a60fb71yy22d8184d.jpg)\- 根DNS服务器 ：返回顶级域DNS服务器的IP地址

* 顶级域DNS服务器：返回权威DNS服务器的IP地址
    
* 权威DNS服务器 ：返回相应主机的IP地址
    

DNS解析流程
-------

为了提高DNS的解析性能，很多网络都会就近部署DNS缓存服务器。于是，就有了以下的DNS解析流程。

1.  电脑客户端会发出一个DNS请求，问www.163.com的IP是啥啊，并发给本地域名服务器 (本地DNS)。那本地域名服务器 (本地DNS) 是什么呢？如果是通过DHCP配置，本地DNS由你的网络服务商（ISP），如电信、移动等自动分配，它通常就在你网络服务商的某个机房。
    
2.  本地DNS收到来自客户端的请求。你可以想象这台服务器上缓存了一张域名与之对应IP地址的大表格。如果能找到 www.163.com，它就直接返回IP地址。如果没有，本地DNS会去问它的根域名服务器：“老大，能告诉我www.163.com的IP地址吗？”根域名服务器是最高层次的，全球共有13套。它不直接用于域名解析，但能指明一条道路。
    
3.  根DNS收到来自本地DNS的请求，发现后缀是 .com，说：“哦，www.163.com啊，这个域名是由.com区域管理，我给你它的顶级域名服务器的地址，你去问问它吧。”
    
4.  本地DNS转向问顶级域名服务器：“老二，你能告诉我www.163.com的IP地址吗？”顶级域名服务器就是大名鼎鼎的比如 .com、.net、 .org这些一级域名，它负责管理二级域名，比如 163.com，所以它能提供一条更清晰的方向。
    
5.  顶级域名服务器说：“我给你负责 www.163.com 区域的权威DNS服务器的地址，你去问它应该能问到。”
    
6.  本地DNS转向问权威DNS服务器：“您好，www.163.com 对应的IP是啥呀？”163.com的权威DNS服务器，它是域名解析结果的原出处。为啥叫权威呢？就是我的域名我做主。
    
7.  权威DNS服务器查询后将对应的IP地址X.X.X.X告诉本地DNS。
    
8.  本地DNS再将IP地址返回客户端，客户端和目标建立连接。
    

至此，我们完成了DNS的解析过程。现在总结一下，整个过程我画成了一个图。

![](assets/718e3a1a1a7927302b6a0f836409e8e8.jpg)

负载均衡
----

站在客户端角度，这是一次**DNS递归查询过程。**因为本地DNS全权为它效劳，它只要坐等结果即可。在这个过程中，DNS除了可以通过名称映射为IP地址，它还可以做另外一件事，就是**负载均衡**。

还是以访问“外婆家”为例，还是我们开头的“外婆家”，但是，它可能有很多地址，因为它在杭州可以有很多家。所以，如果一个人想去吃“外婆家”，他可以就近找一家店，而不用大家都去同一家，这就是负载均衡。

DNS首先可以做**内部负载均衡**。

例如，一个应用要访问数据库，在这个应用里面应该配置这个数据库的IP地址，还是应该配置这个数据库的域名呢？显然应该配置域名，因为一旦这个数据库，因为某种原因，换到了另外一台机器上，而如果有多个应用都配置了这台数据库的话，一换IP地址，就需要将这些应用全部修改一遍。但是如果配置了域名，则只要在DNS服务器里，将域名映射为新的IP地址，这个工作就完成了，大大简化了运维。

在这个基础上，我们可以再进一步。例如，某个应用要访问另外一个应用，如果配置另外一个应用的IP地址，那么这个访问就是一对一的。但是当被访问的应用撑不住的时候，我们其实可以部署多个。但是，访问它的应用，如何在多个之间进行负载均衡？只要配置成为域名就可以了。在域名解析的时候，我们只要配置策略，这次返回第一个IP，下次返回第二个IP，就可以实现负载均衡了。

另外一个更加重要的是，DNS还可以做**全局负载均衡**。

为了保证我们的应用高可用，往往会部署在多个机房，每个地方都会有自己的IP地址。当用户访问某个域名的时候，这个IP地址可以轮询访问多个数据中心。如果一个数据中心因为某种原因挂了，只要在DNS服务器里面，将这个数据中心对应的IP地址删除，就可以实现一定的高可用。

另外，我们肯定希望北京的用户访问北京的数据中心，上海的用户访问上海的数据中心，这样，客户体验就会非常好，访问速度就会超快。这就是全局负载均衡的概念。

示例：DNS访问数据中心中对象存储上的静态资源
-----------------------

我们通过DNS访问数据中心中对象存储上的静态资源为例，看一看整个过程。

假设全国有多个数据中心，托管在多个运营商，每个数据中心三个可用区（Available Zone）。对象存储通过跨可用区部署，实现高可用性。在每个数据中心中，都至少部署两个内部负载均衡器，内部负载均衡器后面对接多个对象存储的前置服务器（Proxy-server）。

![](assets/0b241afef775a1c942c5728364b302b6.jpg)

1.  当一个客户端要访问object.yourcompany.com的时候，需要将域名转换为IP地址进行访问，所以它要请求本地DNS解析器。
    
2.  本地DNS解析器先查看看本地的缓存是否有这个记录。如果有则直接使用，因为上面的过程太复杂了，如果每次都要递归解析，就太麻烦了。
    
3.  如果本地无缓存，则需要请求本地的DNS服务器。
    
4.  本地的DNS服务器一般部署在你的数据中心或者你所在的运营商的网络中，本地DNS服务器也需要看本地是否有缓存，如果有则返回，因为它也不想把上面的递归过程再走一遍。
    
5.  至 7. 如果本地没有，本地DNS才需要递归地从根DNS服务器，查到.com的顶级域名服务器，最终查到 yourcompany.com 的权威DNS服务器，给本地DNS服务器，权威DNS服务器按说会返回真实要访问的IP地址。
    

对于不需要做全局负载均衡的简单应用来讲，yourcompany.com的权威DNS服务器可以直接将 object.yourcompany.com这个域名解析为一个或者多个IP地址，然后客户端可以通过多个IP地址，进行简单的轮询，实现简单的负载均衡。

但是对于复杂的应用，尤其是跨地域跨运营商的大型应用，则需要更加复杂的全局负载均衡机制，因而需要专门的设备或者服务器来做这件事情，这就是**全局负载均衡器**（**GSLB**，**Global Server Load Balance**）。

在yourcompany.com的DNS服务器中，一般是通过配置CNAME的方式，给 object.yourcompany.com起一个别名，例如 object.vip.yourcomany.com，然后告诉本地DNS服务器，让它请求GSLB解析这个域名，GSLB就可以在解析这个域名的过程中，通过自己的策略实现负载均衡。

图中画了两层的GSLB，是因为分运营商和地域。我们希望不同运营商的客户，可以访问相同运营商机房中的资源，这样不跨运营商访问，有利于提高吞吐量，减少时延。

1.  第一层GSLB，通过查看请求它的本地DNS服务器所在的运营商，就知道用户所在的运营商。假设是移动，通过CNAME的方式，通过另一个别名 object.yd.yourcompany.com，告诉本地DNS服务器去请求第二层的GSLB。
    
2.  第二层GSLB，通过查看请求它的本地DNS服务器所在的地址，就知道用户所在的地理位置，然后将距离用户位置比较近的Region里面，六个**内部负载均衡**（**SLB**，S**erver Load Balancer**）的地址，返回给本地DNS服务器。
    
3.  本地DNS服务器将结果返回给本地DNS解析器。
    
4.  本地DNS解析器将结果缓存后，返回给客户端。
    
5.  客户端开始访问属于相同运营商的距离较近的Region 1中的对象存储，当然客户端得到了六个IP地址，它可以通过负载均衡的方式，随机或者轮询选择一个可用区进行访问。对象存储一般会有三个备份，从而可以实现对存储读写的负载均衡。
    

小结
--

好了，这节内容就到这里了，我们来总结一下：

* DNS是网络世界的地址簿，可以通过域名查地址，因为域名服务器是按照树状结构组织的，因而域名查找是使用递归的方法，并通过缓存的方式增强性能；
    
* 在域名和IP的映射过程中，给了应用基于域名做负载均衡的机会，可以是简单的负载均衡，也可以根据地址和运营商做全局的负载均衡。
    

最后，给你留两个思考题：

1.  全局负载均衡为什么要分地址和运营商呢？
    
2.  全局负载均衡使用过程中，常常遇到失灵的情况，你知道具体有哪些情况吗？对应应该怎么来解决呢？
    

我们的专栏更新过半了，不知你掌握得如何？每节课后我留的思考题，你都有没有认真思考，并在留言区写下答案呢？我会从**已发布的文章中选出一批认真留言的同学**，赠送**学习奖励礼券**和我整理的**独家网络协议知识图谱**。

欢迎你留言和我讨论。趣谈网络协议，我们下期见！